

Derivación Completa de las Ecuaciones de Euler-Lagrange para el Péndulo Invertido sobre Carrito

Desarrollo Paso a Paso

1 Descripción del Sistema

Consideramos un péndulo invertido montado sobre un carrito que se mueve horizontalmente:

- **Carrito:** masa M , posición horizontal p
- **Péndulo:** masa m , longitud al centro de masa ℓ , momento de inercia I_{pend}
- **Pivote:** ubicado a altura h_{pivot} sobre el carrito
- **Control:** fuerza horizontal F aplicada al carrito
- **Gravedad:** $g = 9.81 \text{ m/s}^2$

1.1 Coordenadas Generalizadas

$$q_1 = p \quad (\text{posición horizontal del carrito}) \quad (1)$$

$$q_2 = \theta \quad (\text{ángulo del péndulo con la vertical}) \quad (2)$$

$$\dot{q}_1 = v = \dot{p} \quad (\text{velocidad del carrito}) \quad (3)$$

$$\dot{q}_2 = \omega = \dot{\theta} \quad (\text{velocidad angular del péndulo}) \quad (4)$$

2 Cinemática del Sistema

2.1 Posición del Centro de Masa del Péndulo

El centro de masa del péndulo se encuentra a distancia ℓ del pivote. En coordenadas cartesianas:

$$x_{\text{pend}} = p + \ell \sin \theta \quad (5)$$

$$z_{\text{pend}} = h_{\text{pivot}} - \ell \cos \theta \quad (6)$$

Explicación:

- El pivote se mueve horizontalmente con el carrito en p
- El péndulo se desvía horizontalmente $\ell \sin \theta$ desde el pivote
- Verticalmente, el péndulo "cuelga" $\ell \cos \theta$ debajo del pivote

2.2 Velocidad del Centro de Masa del Péndulo

Derivamos las posiciones respecto al tiempo:

2.2.1 Velocidad Horizontal

$$\dot{x}_{\text{pend}} = \frac{d}{dt}[p + \ell \sin \theta] \quad (7)$$

$$= \dot{p} + \ell \frac{d}{dt}[\sin \theta] \quad (8)$$

$$= v + \ell \cos \theta \cdot \dot{\theta} \quad (9)$$

$$= v + \ell \cos \theta \cdot \omega \quad (10)$$

Nota: Usamos la regla de la cadena: $\frac{d}{dt}[\sin \theta] = \cos \theta \cdot \dot{\theta}$

2.2.2 Velocidad Vertical

$$\dot{z}_{\text{pend}} = \frac{d}{dt}[h_{\text{pivot}} - \ell \cos \theta] \quad (11)$$

$$= 0 - \ell \frac{d}{dt}[\cos \theta] \quad (12)$$

$$= -\ell(-\sin \theta) \cdot \dot{\theta} \quad (13)$$

$$= \ell \sin \theta \cdot \omega \quad (14)$$

Nota: h_{pivot} es constante, y $\frac{d}{dt}[\cos \theta] = -\sin \theta \cdot \dot{\theta}$

3 Energías del Sistema

3.1 Energía Cinética

3.1.1 Energía Cinética del Carrito

El carrito solo tiene movimiento traslacional horizontal:

$$T_{\text{cart}} = \frac{1}{2} M v^2 \quad (15)$$

3.1.2 Energía Cinética del Péndulo

El péndulo tiene dos componentes:

1. Traslación del centro de masa:

$$T_{\text{pend,trans}} = \frac{1}{2}m(\dot{x}_{\text{pend}}^2 + \dot{z}_{\text{pend}}^2) \quad (16)$$

$$= \frac{1}{2}m[(v + \ell \cos \theta \cdot \omega)^2 + (\ell \sin \theta \cdot \omega)^2] \quad (17)$$

Expandiendo el primer término:

$$(v + \ell \cos \theta \cdot \omega)^2 = v^2 + 2v\ell \cos \theta \cdot \omega + \ell^2 \cos^2 \theta \cdot \omega^2 \quad (18)$$

Expandiendo el segundo término:

$$(\ell \sin \theta \cdot \omega)^2 = \ell^2 \sin^2 \theta \cdot \omega^2 \quad (19)$$

Sumando ambos:

$$\dot{x}_{\text{pend}}^2 + \dot{z}_{\text{pend}}^2 = v^2 + 2v\ell \cos \theta \cdot \omega + \ell^2 \cos^2 \theta \cdot \omega^2 + \ell^2 \sin^2 \theta \cdot \omega^2 \quad (20)$$

$$= v^2 + 2v\ell \cos \theta \cdot \omega + \ell^2(\cos^2 \theta + \sin^2 \theta)\omega^2 \quad (21)$$

$$= v^2 + 2v\ell \cos \theta \cdot \omega + \ell^2\omega^2 \quad (22)$$

Identidad trigonométrica usada: $\cos^2 \theta + \sin^2 \theta = 1$

Por lo tanto:

$$T_{\text{pend,trans}} = \frac{1}{2}m[v^2 + 2v\ell \cos \theta \cdot \omega + \ell^2\omega^2] \quad (23)$$

2. Rotación sobre su centro de masa:

$$T_{\text{pend,rot}} = \frac{1}{2}I_{\text{pend}}\omega^2 \quad (24)$$

Energía cinética total del péndulo:

$$T_{\text{pend}} = T_{\text{pend,trans}} + T_{\text{pend,rot}} \quad (25)$$

$$= \frac{1}{2}m[v^2 + 2v\ell \cos \theta \cdot \omega + \ell^2\omega^2] + \frac{1}{2}I_{\text{pend}}\omega^2 \quad (26)$$

$$= \frac{1}{2}mv^2 + mv\ell \cos \theta \cdot \omega + \frac{1}{2}(m\ell^2 + I_{\text{pend}})\omega^2 \quad (27)$$

3.1.3 Energía Cinética Total del Sistema

$$T = T_{\text{cart}} + T_{\text{pend}} \quad (28)$$

$$= \frac{1}{2}Mv^2 + \frac{1}{2}mv^2 + mv\ell \cos \theta \cdot \omega + \frac{1}{2}(m\ell^2 + I_{\text{pend}})\omega^2 \quad (29)$$

$$= \frac{1}{2}(M + m)v^2 + mv\ell \cos \theta \cdot \omega + \frac{1}{2}J\omega^2 \quad (30)$$

donde definimos el **momento de inercia efectivo** del péndulo sobre el pivote:

$$J = m\ell^2 + I_{\text{pend}} \quad (31)$$

Nota: Este es el teorema de los ejes paralelos (Steiner).

3.2 Energía Potencial

3.2.1 Energía Potencial del Carrito

Si el centro de masa del carrito está a altura constante h_c :

$$U_{\text{cart}} = Mgh_c \quad (32)$$

Esta es una **constante**, por lo que no afectará las ecuaciones de movimiento.

3.2.2 Energía Potencial del Péndulo

La altura del centro de masa del péndulo es:

$$U_{\text{pend}} = mg \cdot z_{\text{pend}} = mg(h_{\text{pivot}} - \ell \cos \theta) \quad (33)$$

El término mgh_{pivot} es constante, así que podemos escribir:

$$U_{\text{pend}} = -mg\ell \cos \theta + \text{constante} \quad (34)$$

3.2.3 Energía Potencial Total

Ignorando las constantes:

$$U = -mg\ell \cos \theta \quad (35)$$

4 Lagrangiano del Sistema

El Lagrangiano se define como:

$$\mathcal{L} = T - U \quad (36)$$

Sustituyendo:

$$\mathcal{L} = \frac{1}{2}(M + m)v^2 + mv\ell \cos \theta \cdot \omega + \frac{1}{2}J\omega^2 - (-mg\ell \cos \theta) \quad (37)$$

$$= \frac{1}{2}(M + m)v^2 + mv\ell \cos \theta \cdot \omega + \frac{1}{2}J\omega^2 + mg\ell \cos \theta \quad (38)$$

Forma final del Lagrangiano:

$$\boxed{\mathcal{L} = \frac{1}{2}(M + m)v^2 + mv\ell \cos \theta \cdot \omega + \frac{1}{2}J\omega^2 + mg\ell \cos \theta} \quad (39)$$

5 Ecuaciones de Euler-Lagrange

Las ecuaciones de Euler-Lagrange son:

$$\frac{d}{dt} \left(\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \dot{q}_i} \right) - \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial q_i} = Q_i \quad (40)$$

donde Q_i son las fuerzas generalizadas.

5.1 Ecuación para la Coordenada p (Posición del Carrito)

5.1.1 Paso 1: Calcular $\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial v}$

El Lagrangiano es:

$$\mathcal{L} = \frac{1}{2}(M + m)v^2 + mv\ell \cos \theta \cdot \omega + \frac{1}{2}J\omega^2 + mg\ell \cos \theta \quad (41)$$

Los términos que contienen v son:

$$\frac{1}{2}(M + m)v^2 \quad \text{y} \quad mv\ell \cos \theta \cdot \omega \quad (42)$$

Derivando parcialmente con respecto a v :

$$\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial v} = \frac{\partial}{\partial v} \left[\frac{1}{2}(M + m)v^2 \right] + \frac{\partial}{\partial v} [mv\ell \cos \theta \cdot \omega] \quad (43)$$

$$= (M + m)v + m\ell \cos \theta \cdot \omega \quad (44)$$

Resultado:

$$\boxed{\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial v} = (M + m)v + m\ell \cos \theta \cdot \omega} \quad (45)$$

5.1.2 Paso 2: Calcular $\frac{d}{dt} \left(\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial v} \right)$

Derivamos con respecto al tiempo:

$$\frac{d}{dt} \left(\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial v} \right) = \frac{d}{dt} [(M + m)v + m\ell \cos \theta \cdot \omega] \quad (46)$$

Aplicando la derivada término a término:

Primer término:

$$\frac{d}{dt} [(M + m)v] = (M + m)\dot{v} = (M + m)a \quad (47)$$

donde $a = \ddot{p}$ es la aceleración del carrito.

Segundo término:

$$\frac{d}{dt} [m\ell \cos \theta \cdot \omega] = m\ell \frac{d}{dt} [\cos \theta \cdot \omega] \quad (48)$$

Usando la regla del producto: $\frac{d}{dt} [f \cdot g] = \dot{f} \cdot g + f \cdot \dot{g}$

$$\frac{d}{dt} [\cos \theta \cdot \omega] = \frac{d}{dt} [\cos \theta] \cdot \omega + \cos \theta \cdot \frac{d}{dt} [\omega] \quad (49)$$

$$= (-\sin \theta \cdot \dot{\theta}) \cdot \omega + \cos \theta \cdot \dot{\omega} \quad (50)$$

$$= -\sin \theta \cdot \omega^2 + \cos \theta \cdot \alpha \quad (51)$$

donde $\alpha = \ddot{\theta}$ es la aceleración angular.

Por lo tanto:

$$\frac{d}{dt} [m\ell \cos \theta \cdot \omega] = m\ell (-\sin \theta \cdot \omega^2 + \cos \theta \cdot \alpha) \quad (52)$$

Sumando ambos términos:

$$\frac{d}{dt} \left(\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial v} \right) = (M + m)a + m\ell \cos \theta \cdot \alpha - m\ell \sin \theta \cdot \omega^2 \quad (53)$$

Resultado:

$$\boxed{\frac{d}{dt} \left(\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial v} \right) = (M + m)a + m\ell \cos \theta \cdot \alpha - m\ell \sin \theta \cdot \omega^2} \quad (54)$$

5.1.3 Paso 3: Calcular $\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial p}$

Revisamos el Lagrangiano:

$$\mathcal{L} = \frac{1}{2}(M + m)v^2 + mv\ell \cos \theta \cdot \omega + \frac{1}{2}J\omega^2 + mg\ell \cos \theta \quad (55)$$

Ningún término depende explícitamente de p , por lo tanto:

$$\boxed{\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial p} = 0} \quad (56)$$

5.1.4 Paso 4: Fuerza Generalizada Q_p

La fuerza externa F actúa horizontalmente sobre el carrito, por lo que:

$$Q_p = F \quad (57)$$

5.1.5 Paso 5: Aplicar Euler-Lagrange

$$\frac{d}{dt} \left(\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial v} \right) - \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial p} = Q_p \quad (58)$$

Sustituyendo:

$$(M + m)a + m\ell \cos \theta \cdot \alpha - m\ell \sin \theta \cdot \omega^2 - 0 = F \quad (59)$$

Primera ecuación del sistema:

$$\boxed{(M + m)\ddot{p} + m\ell \cos \theta \cdot \ddot{\theta} - m\ell \sin \theta \cdot \dot{\theta}^2 = F} \quad (60)$$

O reordenando:

$$\boxed{(M + m)\ddot{p} + m\ell \cos \theta \cdot \ddot{\theta} = F + m\ell \sin \theta \cdot \dot{\theta}^2} \quad (61)$$

5.2 Ecuación para la Coordenada θ (Ángulo del Péndulo)

5.2.1 Paso 1: Calcular $\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \omega}$

Los términos que contienen $\omega = \dot{\theta}$ son:

$$mv\ell \cos \theta \cdot \omega \quad \text{y} \quad \frac{1}{2}J\omega^2 \quad (62)$$

Derivando parcialmente:

$$\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \omega} = \frac{\partial}{\partial \omega} [mv\ell \cos \theta \cdot \omega] + \frac{\partial}{\partial \omega} \left[\frac{1}{2}J\omega^2 \right] \quad (63)$$

$$= mv\ell \cos \theta + J\omega \quad (64)$$

Resultado:

$$\boxed{\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \omega} = mv\ell \cos \theta + J\omega} \quad (65)$$

5.2.2 Paso 2: Calcular $\frac{d}{dt} \left(\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \omega} \right)$

$$\frac{d}{dt} \left(\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \omega} \right) = \frac{d}{dt} [mv\ell \cos \theta + J\omega] \quad (66)$$

Primer término:

$$\frac{d}{dt} [mv\ell \cos \theta] = m\ell \frac{d}{dt} [v \cos \theta] \quad (67)$$

Usando la regla del producto:

$$\frac{d}{dt} [v \cos \theta] = \dot{v} \cos \theta + v \frac{d}{dt} [\cos \theta] \quad (68)$$

$$= a \cos \theta + v(-\sin \theta \cdot \omega) \quad (69)$$

$$= a \cos \theta - v \sin \theta \cdot \omega \quad (70)$$

Por lo tanto:

$$\frac{d}{dt} [mv\ell \cos \theta] = m\ell(a \cos \theta - v \sin \theta \cdot \omega) \quad (71)$$

Segundo término:

$$\frac{d}{dt} [J\omega] = J\dot{\omega} = J\alpha \quad (72)$$

Sumando:

$$\frac{d}{dt} \left(\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \omega} \right) = m\ell a \cos \theta - m\ell v \sin \theta \cdot \omega + J\alpha \quad (73)$$

Resultado:

$$\frac{d}{dt} \left(\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \omega} \right) = m\ell \cos \theta \cdot a - m\ell \sin \theta \cdot v\omega + J\alpha$$

(74)

5.2.3 Paso 3: Calcular $\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \theta}$

Los términos que contienen θ (no ω) son:

$$mv\ell \cos \theta \cdot \omega \quad \text{y} \quad mg\ell \cos \theta \quad (75)$$

Derivando parcialmente:

$$\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \theta} = \frac{\partial}{\partial \theta} [mv\ell \cos \theta \cdot \omega] + \frac{\partial}{\partial \theta} [mg\ell \cos \theta] \quad (76)$$

$$= mv\ell(-\sin \theta) \cdot \omega + mg\ell(-\sin \theta) \quad (77)$$

$$= -m\ell \sin \theta(v\omega + g) \quad (78)$$

Resultado:

$$\boxed{\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \theta} = -m\ell \sin \theta \cdot v\omega - mgl \sin \theta} \quad (79)$$

5.2.4 Paso 4: Fuerza Generalizada Q_θ

No hay par externo aplicado directamente al péndulo:

$$Q_\theta = 0 \quad (80)$$

5.2.5 Paso 5: Aplicar Euler-Lagrange

$$\frac{d}{dt} \left(\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \omega} \right) - \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \theta} = Q_\theta \quad (81)$$

Sustituyendo:

$$m\ell \cos \theta \cdot a - m\ell \sin \theta \cdot v\omega + J\alpha \quad (82)$$

$$- (-m\ell \sin \theta \cdot v\omega - mgl \sin \theta) = 0 \quad (83)$$

Simplificando:

$$m\ell \cos \theta \cdot a - m\ell \sin \theta \cdot v\omega + J\alpha \quad (84)$$

$$+ m\ell \sin \theta \cdot v\omega + mgl \sin \theta = 0 \quad (85)$$

Los términos $m\ell \sin \theta \cdot v\omega$ se cancelan:

$$m\ell \cos \theta \cdot a + J\alpha + mgl \sin \theta = 0 \quad (86)$$

Segunda ecuación del sistema:

$$\boxed{m\ell \cos \theta \cdot \ddot{p} + J\ddot{\theta} + mgl \sin \theta = 0} \quad (87)$$

O reordenando:

$$\boxed{J\ddot{\theta} + m\ell \cos \theta \cdot \ddot{p} = -mgl \sin \theta} \quad (88)$$

6 Sistema de Ecuaciones Acopladas

Tenemos dos ecuaciones con dos incógnitas (\ddot{p} y $\ddot{\theta}$):

$$(M + m)\ddot{p} + m\ell \cos \theta \cdot \ddot{\theta} = F + m\ell \sin \theta \cdot \dot{\theta}^2 \quad (\text{Ec. 1})$$

$$m\ell \cos \theta \cdot \ddot{p} + J\ddot{\theta} = -mgl \sin \theta \quad (\text{Ec. 2})$$

6.1 Forma Matricial

$$\begin{bmatrix} M + m & m\ell \cos \theta \\ m\ell \cos \theta & J \end{bmatrix} \begin{bmatrix} \ddot{p} \\ \ddot{\theta} \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} F + m\ell \sin \theta \cdot \dot{\theta}^2 \\ -mg\ell \sin \theta \end{bmatrix} \quad (89)$$

O de forma compacta:

$$\mathbf{M}(\theta)\ddot{\mathbf{q}} = \mathbf{b}(\theta, \dot{\theta}, F) \quad (90)$$

7 Solución del Sistema (Regla de Cramer)

7.1 Determinante de la Matriz de Masa

$$\det(\mathbf{M}) = (M + m) \cdot J - (m\ell \cos \theta)^2 \quad (91)$$

$$= (M + m)J - m^2\ell^2 \cos^2 \theta \quad (92)$$

Definimos:

$$\boxed{\Delta = (M + m)J - m^2\ell^2 \cos^2 \theta} \quad (93)$$

7.2 Solución para \ddot{p}

Usando la regla de Cramer:

$$\ddot{p} = \frac{1}{\Delta} \begin{vmatrix} F + m\ell \sin \theta \cdot \dot{\theta}^2 & m\ell \cos \theta \\ -mg\ell \sin \theta & J \end{vmatrix} \quad (94)$$

Calculando el determinante:

$$= \frac{1}{\Delta} \left[J(F + m\ell \sin \theta \cdot \dot{\theta}^2) - m\ell \cos \theta \cdot (-mg\ell \sin \theta) \right] \quad (95)$$

$$= \frac{1}{\Delta} \left[JF + Jm\ell \sin \theta \cdot \dot{\theta}^2 + m^2g\ell^2 \sin \theta \cos \theta \right] \quad (96)$$

$$= \frac{1}{\Delta} \left[JF + m\ell \sin \theta (J\dot{\theta}^2 + mg\ell \cos \theta) \right] \quad (97)$$

Resultado:

$$\boxed{\ddot{p} = \frac{JF + m\ell \sin \theta (J\dot{\theta}^2 + mg\ell \cos \theta)}{(M + m)J - m^2\ell^2 \cos^2 \theta}} \quad (98)$$

7.3 Solución para $\ddot{\theta}$

Usando la regla de Cramer:

$$\ddot{\theta} = \frac{1}{\Delta} \begin{vmatrix} M + m & F + m\ell \sin \theta \cdot \dot{\theta}^2 \\ m\ell \cos \theta & -mg\ell \sin \theta \end{vmatrix} \quad (99)$$

Calculando el determinante:

$$= \frac{1}{\Delta} \left[(M + m)(-mg\ell \sin \theta) - m\ell \cos \theta (F + m\ell \sin \theta \cdot \dot{\theta}^2) \right] \quad (100)$$

$$= \frac{1}{\Delta} \left[-(M + m)mg\ell \sin \theta - m\ell \cos \theta \cdot F - m^2\ell^2 \sin \theta \cos \theta \cdot \dot{\theta}^2 \right] \quad (101)$$

Resultado:

$$\ddot{\theta} = \frac{-m\ell \cos \theta \cdot F - (M + m)mg\ell \sin \theta - m^2\ell^2 \sin \theta \cos \theta \cdot \dot{\theta}^2}{(M + m)J - m^2\ell^2 \cos^2 \theta} \quad (102)$$

8 Forma Explícita de las Ecuaciones Dinámicas

8.1 Notación Simplificada

Definimos:

$$s = \sin \theta \quad (103)$$

$$c = \cos \theta \quad (104)$$

$$\Delta = (M + m)J - m^2\ell^2 c^2 \quad (105)$$

8.2 Ecuaciones Finales

$$\begin{aligned} \ddot{p} &= \frac{JF + m\ell s(J\dot{\theta}^2 + mg\ell c)}{\Delta} \\ \ddot{\theta} &= \frac{-m\ell c \cdot F - (M + m)mg\ell s - m^2\ell^2 sc \cdot \dot{\theta}^2}{\Delta} \end{aligned} \quad (106)$$

Estas son las ecuaciones que implementas en tu modelo de Acados.

9 Sistema de Estados

Para implementación numérica, definimos el vector de estados:

$$\mathbf{x} = \begin{bmatrix} p \\ \theta \\ v \\ \omega \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} p \\ \theta \\ \dot{p} \\ \dot{\theta} \end{bmatrix} \quad (107)$$

Y el sistema de primer orden:

$$\dot{\mathbf{x}} = \begin{bmatrix} \dot{p} \\ \dot{\theta} \\ \ddot{p} \\ \ddot{\theta} \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} v \\ \omega \\ \frac{JF + m\ell \sin \theta (J\omega^2 + mgl \cos \theta)}{\Delta} \\ \frac{-m\ell \cos \theta \cdot F - (M+m)mgl \sin \theta - m^2 \ell^2 \sin \theta \cos \theta \cdot \omega^2}{\Delta} \end{bmatrix} \quad (108)$$

10 Resumen de Parámetros

- M : masa del carrito [kg]
- m : masa del péndulo [kg]
- ℓ : distancia del pivote al centro de masa del péndulo [m]
- I_{pend} : momento de inercia del péndulo sobre su centro de masa [$\text{kg} \cdot \text{m}^2$]
- $J = m\ell^2 + I_{\text{pend}}$: momento de inercia efectivo sobre el pivote [$\text{kg} \cdot \text{m}^2$]
- $g = 9.81$: aceleración gravitacional [m/s^2]
- F : fuerza de control aplicada al carrito [N]